\documentclass{article}
\usepackage{/home/checco/packs/general}

\title{Dipolate varie}
\author{Francesco Debortoli}
\begin{document}
\maketitle
\textbf{(Forza che agisce su un dipolo in campo elettrico)}.
Immaginiamo un campo di dipolo $\pos{p}$ immerso in un campo elettrico. Allora possiamo costruire un campo di forze dato da $F_{i} = (\grad E_{i}) \cdot \pos{p}$. Se $\pos{p}$ è un campo costante e se $\pos{E}$ è conservativo, allora $ \pos{F} = \div(\pos{p}\cdot\pos{E})$.

\textbf{(Forza che agisce su un dipolo in campo magnetico)}.
Immaginiamo un dipolo $\pos{m}$ immerso in un campo magnetico. Sappiamo che se il campo magnetico $\pos{B}$ è uniforme allora sul dipolo non agisce nessuna forza. Se il dipolo è sufficientemente piccolo (ovvero se i termini superiori al secondo ordine nell'espansione di $\pos{B}$ sono trascurabili), allora vale sempre la formula
\begin{align*}
    \pos{F} &= (\pos{m}\times\pos{\nabla})\times\pos{B} \\
    (\pos{F})_{i} &= m_{j}\partial_{i}B_{j}-m_{i}\partial_{j}B_{j} = m_{j}\partial_{i}B_{j}
\end{align*}

dove si è usato il fatto che $\pos{B}$ è a divergenza nulla.

Troviamo dei casi particolari:
\begin{itemize}
    \item \textit{$\pos{m}$ non dipende dalla posizione}. Allora $\pos{F} = \nabla (\pos{m}\cdot\pos{B})$

    \item \textit{$\pos{m}$ è proporzionale a $\pos{B}$}. Allora $\pos{F} = \nabla \left(\frac{1}{2}\pos{m}\cdot\pos{B}\right)$
\end{itemize}

    
\end{document}
